---
title: Wie man Wayland auf einer NVIDIA GPU zum Laufen bringt
---

Wayland erfordert, dass die NVIDIA-GPU Modesetting aktiviert hat. Um das zu erreichen, musst Du die NVIDIA-Treiber zu den mkinitcpio-Modulen hinzufügen und die Kernel-Flag `nvidia-drm.modeset=1` hinzufügen

## Hinzufügen der NVIDIA mkinitcpio-Module

Um die benötigten NVIDIA-Module `nvidia nvidia_modeset nvidia_uvm nvidia_drm` zu den mkinitcpio-Modulen hinzuzufügen, müssen Sie `/etc/mkinitcpio.conf` bearbeiten, indem Du `sudo nano /etc/mkinitcpio.conf` ausführst.
In dieser Datei sollte es eine Zeile geben, die wie folgt aussieht:

```
MODULES=()
```

füge die Module in die Klammern ein, die Modulnamen werden durch Leerzeichen getrennt, am Ende sollte die Zeile wie folgt aussehen:

```
MODULES=(nvidia nvidia_modeset nvidia_uvm nvidia_drm)
```

Um die Datei zu speichern, drückt man `CTRL+O` und zum Beenden `CTRL+X`
Nun willst Du das initramfs erzeugen:

```
sudo mkinitcpio -P
```

## Hinzufügen der Kernel-Flags

Um der Kernel-Flag zu Grub hinzuzufügen, musst Du `/etc/default/grub` bearbeiten, indem Du `sudo nano /etc/default/grub` ausführst, Du solltst eine Zeile finden, die wie folgt aussieht:

```
GRUB_CMDLINE_LINUX_DEFAULT="loglevel=3 quiet"
```

Du musst `nvidia-drm.modeset=1` an diese Zeile anhängen, so dass sie wie folgt aussehen würde:

```
GRUB_CMDLINE_LINUX_DEFAULT="loglevel=3 quiet nvidia_drm.modeset=1"
```

Genau wie bei den mkinitcpio-Modulen musst Du zum Speichern und Beenden erst `CTRL+O` und dann `CTRL+X` drücken.
Sobald Du den Kernel-Parameter hinzugefügt hast, musst Du die Grub-Konfiguration neu generieren, um die Kernel-Flag-Änderungen widerzuspiegeln; dazu musst Du folgendes ausführen

```
sudo grub-mkconfig -o /boot/grub/grub.cfg
```

Dies generiert die Grub-Konfiguration und speichert sie in /boot/grub/grub.cfg

## Zusätzliche Schritte für GNOME und Onyx

GDM verwendet einige Chipsatz-abhängige [udev-Regeln] (https://wiki.archlinux.org/title/Udev), um festzustellen, ob es die Verwendung von Xorg erzwingen soll, anstatt Sie Wayland verwenden zu lassen. Diese udev-Regeln können mit folgendem Befehl deaktiviert werden:

### Entfernen von gdm udev, das Wayland deaktiviert

GDM verwendet einige Chipsatz-abhängige [udev-Regeln] (https://gitlab.gnome.org/GNOME/gdm/-/blob/main/data/61-gdm.rules.in), um festzustellen, ob es die Verwendung von Xorg erzwingen soll, anstatt Dir die Verwendung von Wayland zu ermöglichen. Wenn Du Wayland zwangsweise aktivieren willst, führe diesen Befehl aus.

```
sudo ln -s /dev/null /etc/udev/rules.d/61-gdm.rules
```

Dieser Befehl sollte die udev-Regeln von GDM mit _nichts_ verknüpfen. Die Regeln in `/etc/udev/rules.d/` sollten die Regeln in `/usr/lib/udev/rules.d` überschreiben (die vom Paket selbst ausgeliefert und von Ihrem Paketmanager verwaltet werden).
Danach starte das System neu und GNOME Wayland _sollte_ nun funktionieren!

## Neustart

Wenn Du alle Schritte durchlaufen hast, d. h. wenn Du:

- die mkinitcpio-Module hinzugefügt haben
- das initcpio-Modul erzeugt haben
- die Kernel-Flags zu Grub hinzugefügt haben
- die Grub-Konfiguration neu generiert haben
- optional die udev-Regeln deaktiviert haben

Du solltest nun Wayland verwenden können! Starte einfach neu und Du solltest in der Lage sein, dich in eine Wayland-Sitzung einzuloggen.

Wenn es immer noch nicht funktioniert, unterstützt Deine GPU Wayland mit den proprietären NVIDIA-Treibern möglicherweise nicht. Es gibt keine andere Lösung als die Verwendung des nouveau-Treibers, die leider nicht so gut funktioniert wie die proprietären NVIDIA-Treiber.
